張舉能接掌終院 法律界審慎不樂觀 郭榮鏗質疑釋法取態：損人權照單全收？

張舉能接掌終院 法律界審慎不樂觀
郭榮鏗質疑釋法取態：損人權照單全收？

【馬道立退休]

【本報訊】政府昨宣佈，推薦終審法院常任法官張舉能出任終院首席法官，接替行將退休的現任司法機構之首馬道立。法律界及政界多認為他聰明能幹可勝任，但指他判案較保守，期望他「坐正」後會開明些。本身是大律師的立法會議員郭榮鏗劍指張舉能對人大釋法的取態，明言對張有極大保留，質問若再次出現釋法破壞普通法傳統和人權自由，「係咪所有法官都要照單全收？」

首席法官馬道立歡迎有關推薦，但立法會同意任命前不作進一步評論。張舉能對獲推薦感榮幸，表示充份了解社會對司法機構有很高期望，如獲委任將竭盡所能維護法治及司法獨立、個人權利和自由受保障。二人昨午見傳媒及晚上離開終院大樓時沒回應提問。

首任首席法官李國能昨形容張舉能正直能幹，憑其經驗相信能在充滿挑戰的時代有效領導司法機構，又意有所指稱，相信立法會將一如既往，負責任地處理張舉能任命，強調必須避免將司法任命政治化，否則破壞一國兩制下的司法獨立。

馬道立昨表示，深信張舉能會繼續維護法治及保障司法獨立。朱永倫攝

大狀擔心維權案「難搞」

相關新聞：曾駁回梁游DQ上訴 性小眾平權案

張官當年有份審理梁頌恆、游蕙禎DQ案，法庭明確指終院無權宣告釋法的全國人大常委會違反《基本法》。郭榮鏗昨指，張認為人大釋法屬內地法律問題，本港普通法不能過問或試圖干預，他極不同意張對人大釋法的看法，一旦人大再釋法、破壞普通法傳統和人權自由時，「到時係唔係所有法官要照單全收？」民建聯周浩鼎讚張在法律界有聲譽，過去就人大釋法的理解「係稱職」。

有法律界人士指張舉能立場保守，擔憂由他接掌終審法院後，整個司法界風氣都會轉趨保守。亦有不願具名的資深大律師表示，張初任高院暫委法官時「判得都幾liberal（開明）」，對難民等小眾有較大容忍度，惟轉任上訴庭後趨向保守，相信是特區政府放心、「阿爺信得過」的人選。大狀讚張「極其聰明」，但擔心聰明與保守兩者結合，會使維權案變得「難搞」。

大律師公會前主席梁家傑認為，張在本港法治風雨飄搖時接任，「比李國能、馬道立上任時凶險十萬八千倍」，但認為毋須因其保守立場而「睇死佢」：「我唔覺得（保守）係原罪，正如馬道立上場時我哋都好擔心，但佢呢十年嘅表現係有啲超乎想像。」梁指今次在正式上任前10個月已公佈人選，質疑是否「土共」擔心連張也不夠保守、想推薦更保守人選，導致政府想一早公佈，造成無法逆轉的既定事實。

曾擔任張舉能「師傅」半年的資深大律師余若薇表示，張法律知識卓越，願他在香港普遍對法治極懷疑、甚至抱負面情緒之時，能重燃港人對法治的信心。立法會議員涂謹申形容他這位大學師兄公正不阿及不斷追求法理法據；又稱張生活簡樸和定時上教會，「冇乜七情六慾，冇嘢可以引誘到佢」，相信他只會基於法理來審案，不會為討好他人而扭曲法理依據：「如果要佢寫一個唔合心意嘅判詞，佢真係情願辭職唔做。」但涂坦言「唯一驚就係佢同社會距離好遠。」

將接任終院首席法官的張舉能，有法律界人士期望他「坐正」後判案會顧及小眾權益。資料圖片

劉偉聰：自由度增冀變開明

有資深大狀表示，張舉能過往表現中規中矩，「佢寫嘢好小心，宗教信仰好強，以往關於宗教嘅案件，佢都係企喺宗教嗰邊」。資料顯示張舉能是基督徒，曾以基督教敬拜會「長老」身份為信教被告主持受洗儀式。有意見指敬拜會是基徒教派系較小眾的分支，期望張判案會顧及小眾權益。

有專打民事案的資深大狀認為張舉能有遠見、有承擔，處理案件公道，是合適人選，慨嘆現時社會常作顏色評價。另一大律師劉偉聰認為，張上任後自由度將大增，「可以以前保守、𠵱家liberal㗎，上到最高位置，唔再需要驚上面話你，咁咪可以be yourself」。

聯署facebook專頁：

聯署Link：

話你on_怕你嬲
呀劉生講嘢之前有無諗清楚？
人哋江山易改 本性難移

扔埋個名俾美國 直接收香港皮算啦